\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}


\usepackage{pst-eucl}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel (Gisors)} \hfill
\resizebox{0.6cm}{!}{\begin{minipage}{1cm}
\psset{xunit=0.15cm,yunit=0.15cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(7.,-9.)(13.,-3.)
\definecolor{mgm}{RGB}{29,112,183}
\pspolygon[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)(13.,-3.)(7.,-3.)
\pspolygon[linewidth=0.1pt,fillcolor=mgm,fillstyle=solid,opacity=1](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-9.)(13.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-3.)(7.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-3.)(7.,-9.)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](12.,-8.5)(7.52,-4.02)
\rput[tl](28.12,0.44){GM}
\uput[u](10.7,-7.8){\fontsize{8}{8}\selectfont$\rotatebox{8594.36}{\color{mgm}\text{GM}} $}
\end{pspicture*}
\end{minipage}}
\textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}}\\
% Lieu - Module
{ \hfill \textbf{Seconde}\\}
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Quelques exercices sur les vecteurs (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}





~\\[1em]










\exods  \begin{center}
  {\bf - Partie A -}
\end{center}

\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item ~\\
\begin{center}
 \scalebox{0.7}{
  \newrgbcolor{ttttff}{0.2 0.2 1}
\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-1.18,-3.93)(12.74,5.47)
\psline(2,3)(4,1)
\psline[linecolor=red](4,1)(8,2)
\psline[linecolor=red](5.96,1.66)(6.04,1.34)
\psline[linecolor=red](8,2)(12,3)
\psline[linecolor=red](9.96,2.66)(10.04,2.34)
\psline[linecolor=ttttff](12,3)(10,0)
\psline[linecolor=ttttff](11.18,1.46)(10.9,1.65)
\psline[linecolor=ttttff](11.1,1.35)(10.82,1.54)
\psline[linecolor=ttttff](8,-3)(10,0)
\psline[linecolor=ttttff](8.82,-1.46)(9.1,-1.65)
\psline[linecolor=ttttff](8.9,-1.35)(9.18,-1.54)
\psline[linecolor=red](0,0)(4,1)
\psline[linecolor=red](1.96,0.66)(2.04,0.34)
\psline(0,0)(2,3)
\psplot[linestyle=dashed,dash=3pt 3pt]{-1.18}{12.74}{(--30-6*x)/6}
\psline[linecolor=red]{->}(0,0)(4,1)
\psline[linecolor=red]{->}(4,1)(8,2)
\psline[linecolor=red]{->}(8,2)(12,3)
\psline[linecolor=ttttff]{->}(12,3)(10,0)
\psline[linecolor=ttttff]{->}(10,0)(8,-3)
\rput[tl](1.7,0.2){\red{$ \overrightarrow{AB} $}}
\rput[tl](6.17,1.3){\red{$ \overrightarrow{AB} $}}
\rput[tl](9.18,2){\red{$ \overrightarrow{AB} $}}
\rput[tl](11.5,1.9){\ttttff{$ \overrightarrow{AC} $}}
\rput[tl](9.5,-0.85){\ttttff{$ \overrightarrow{AC} $}}
\rput[bl](-0.48,0.08){$A$}
\rput[bl](4.09,1.42){$B$}
\rput[bl](1.97,3.31){$C$}
\rput[bl](7.62,-3.6){$D$}
\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](0,0)(10,0)(8,2)(8,-3)(12,3)(2,3)(4,1)
\end{pspicture*}
}
 \end{center}

\vspace{0.5cm}

\item ~\\

\begin{minipage}{5cm}
$\begin{aligned}
  \overrightarrow{BC}&=\overrightarrow{BA}+\overrightarrow{AC}\\
  &=-\overrightarrow{AB}+\overrightarrow{AC}\\
\end{aligned}$
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
$\begin{aligned}
  \overrightarrow{BD}&=\overrightarrow{BA}+\overrightarrow{AD}\\
  &=-\overrightarrow{AB}+3\overrightarrow{AB}-2\overrightarrow{AC}\\
  &=2\overrightarrow{AB}-2\overrightarrow{AC}
\end{aligned}$
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{En fonction de ...}{
Exprimer les vecteurs $\Vect{BC}$ et $\Vect{BD}$ en fonction des seuls vecteurs $\Vect{AB}$ et $\Vect{AC}$ signifie que l'on veut des égalités du type :\\
$\Vect{BC}=x\Vect{AB}+y\Vect{AC}$ et $\Vect{BD}=x'\Vect{AB}+y'\Vect{AC}$
 }
\end{minipage}

 \begin{minipage}{8cm}
  \item On remarque que $\overrightarrow{BD}=-2\overrightarrow{BC}$.\\
  Les vecteurs $\overrightarrow{BC}$ et $\overrightarrow{BD}$ sont colinéaires.\\
   Donc les points $B$, $C$ et $D$ sont alignés.\\
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{10cm}
\postitpp{10cm}{Ben oui...}{
On a $\Vect{BD}=2\Vect{AB}-2\Vect{AC}=-2(-\Vect{AB}+\Vect{AC})=-2(\underbrace{\Vect{BA}+\Vect{AC}}_{=\Vect{BC}})$
 }
\end{minipage}
\end{enumerate}
  \begin{center}
  {\bf - Partie B -}
\end{center}
 La figure est la précédente.\\

 \begin{enumerate}[\bf 1.]   \item Coordonnées des points dans le repère $(A~;~\Vect{AB}~,~\Vect{AC})$ :\\
         $A(0~;~0)$, $B(1~;~0)$, $C(0~;~1)$ et $D(3~;~-2)$. \\

      \begin{minipage}{10cm}



             \item On a $\Vect{BC}\begin{pmatrix}
               -1\\
              1 \\
             \end{pmatrix}$ et $\Vect{BD}\begin{pmatrix}
               2\\
              -2 \\
             \end{pmatrix}$.\\

             $(-1)\times (-2)-1\times 2=2-2=0$. Les vecteurs $\Vect{BC}$ et $\Vect{BD}$ sont colinéaires, donc les points $B$, $C$ et $D$ sont alignés.


 \end{minipage}
 \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{6cm}{N'oubliez pas !}{Le point $M$ a pour coordonnées $(x~;~y)$ dans le repère $(A~;~\Vect{AB}~,~\Vect{AC})$ lorsque $x$ et $y$ vérifient $\Vect{AM}=x\Vect{AB}+y\Vect{AC}$. On obtient ainsi directement les coordonnées du point $D$ dans $(A~;~\Vect{AB}~,~\Vect{AC})$.}
\end{minipage}~\\

\end{enumerate}

\newpage


\exods\\

\begin{minipage}{12cm}
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item $E\left(\dfrac{0+2}{2}~;~\dfrac{-1+3}{2}\right)$, soit $E(1~;~1)$.\\

  \item $\Vect{GA}+\Vect{GE}+\Vect{GD}=\Vect{0}\\
  \Longleftrightarrow \accdeux{}{(2-x_G)+(1-x_G)+(2-x_G)=0}{(-1-y_G)+(1-y_G)+(3-y_G)=0}\\[1em]
  \Longleftrightarrow \accdeux{}{5-3x_G=0}{3-3y_G=0}\\[1em]
  \Longleftrightarrow \accdeux{}{x_G=\dfrac{5}{3}}{y_G=1}$.\\

  \item $\Vect{BD}(-1~;~-6)$ et $\Vect{BG}\left(-\dfrac{4}{3}~;~-8\right)$\\
      Les vecteurs $\Vect{BD}$ et $\Vect{BG}$ sont colinéaires car $(-1)\times (-8)-(-6)\times\left(-\dfrac{4}{3}\right)=0$.\\
      Par conséquent les points $B$, $D$ et $G$ sont alignés.\\

      \begin{minipage}{10cm}
\postitpp{10cm}{Le déterminant}{
Si $\vec{u}\begin{pmatrix}x \\
y \\
 \end{pmatrix}$ et $\vec{v}\begin{pmatrix}x' \\
y' \\
 \end{pmatrix}$ et si det$(\vec{u}~,~\vec{v})=xy'-yx'=0$ alors les vecteurs $\vec{u}$ et $\vec{v}$ sont colinéaires.\\
 En d'autres termes, si les coordonnées des vecteurs sont proportionnelles alors les vecteurs sont colinéaires.}
\end{minipage}~\\
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
\begin{center}
\newrgbcolor{uququq}{0.25098039215686274 0.25098039215686274 0.25098039215686274}
\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-1.,-2.)(4.,10.)
\multips(0,-2)(0,1.0){13}{\psline[linecap=1,dash=1.5pt 1.5pt,linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(-1.,0)(4.,0)}
\multips(-1,0)(1.0,0){6}{\psline[linecap=1,dash=1.5pt 1.5pt,linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,-2.)(0,10.)}
\psaxes[linewidth=1.2pt,labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1.,Dy=1.,ticksize=-2pt 2pt,subticks=2]{->}(0,0)(-0.99,-1.99)(4.,10.)
\psplot{-1.}{4.}{(--3.-2.*x)/-0.33333333333333326}
\psline(0.,-1.)(1.,1.)
\psline(0.4062357773078416,0.008722253273689775)(0.5632363362342486,-0.06977802618951376)
\psline(0.4367636637657536,0.06977802618951376)(0.5937642226921606,-0.008722253273689775)
\psline(1.,1.)(2.,3.)
\psline(1.4062357773078393,2.0087222532736906)(1.5632363362342463,1.9302219738104869)
\psline(1.4367636637657513,2.0697780261895145)(1.5937642226921584,1.991277746726311)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\begin{scriptsize}
\psdots[dotsize=3pt 0,dotstyle=*,linecolor=blue](2.,-1.)
\rput[bl](2.1132257859501773,-1.146918047010547){\blue{$A$}}
\psdots[dotsize=3pt 0,dotstyle=*,linecolor=blue](3.,9.)
\rput[bl](3.0688997965601916,9.11194990361941){\blue{$B$}}
\psdots[dotsize=3pt 0,dotstyle=*,linecolor=blue](0.,-1.)
\rput[bl](-0.5002500797996586,-0.912875432167278){\blue{$C$}}
\psdots[dotsize=3pt 0,dotstyle=*,linecolor=blue](2.,3.)
\rput[bl](2.0742186834762992,3.1243596738791117){\blue{$D$}}
\psdots[dotsize=3pt 0,dotstyle=*,linecolor=uququq](1.,1.)
\rput[bl](0.8259914043121984,1.1545009989482646){\uququq{$E$}}
\psdots[dotsize=3pt 0,dotstyle=*,linecolor=uququq](1.6666666666666667,1.)
\rput[bl](1.7426583124483348,1.1154938964743863){\uququq{$G$}}
\end{scriptsize}
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{minipage}


\vspace{1cm}
\exods\\


 \begin{minipage}{11cm}
  \scalebox{1}{
  \psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(1.98,-4.65)(11.31,2.02)
\psline(2.46,-3.74)(6.63,-2.82)
\psline(4.52,-3.18)(4.57,-3.38)
\psline(6.63,-2.82)(10.8,-1.9)
\psline(8.7,-2.26)(8.74,-2.46)
\psline(10.8,-1.9)(8.03,-0.35)
\psline(9.4,-1.23)(9.5,-1.05)
\psline(9.33,-1.19)(9.43,-1.02)
\psline(8.03,-0.35)(5.26,1.2)
\psline(6.63,0.32)(6.73,0.5)
\psline(6.56,0.36)(6.66,0.53)
\psline(5.26,1.2)(2.46,-3.74)
\psplot{1.98}{11.31}{(--20.34-2.47*x)/-1.4}
\psline{->}(2.46,-3.74)(10.8,-1.9)
\psline{->}(2.46,-3.74)(5.26,1.2)
\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](2.46,-3.74)(10.8,-1.9)(5.26,1.2)(6.63,-2.82)(8.03,-0.35)
\rput[bl](2.05,-3.79){$A$}
\rput[bl](10.89,-1.77){$B$}
\rput[bl](4.97,1.38){$C$}
\rput[bl](6.82,-3.17){$I$}
\rput[bl](8.34,-0.23){$J$}

\end{pspicture*}
  }
 \end{minipage}
      \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Conseils}{Faites un schéma pour vous repérer. C'est important de bien visualiser la situation.}
\end{minipage}~\\

 ~\\
  Dans le repère $\left(A~;~\overrightarrow{AB}~,~\overrightarrow{AC}\right)$, on a:\\
  $A(0~;~0)$, $B(1~;~0)$, $C(0~;~1)$, $I\left(\dfrac12~;~0\right)$ et $J\left(\dfrac12~;~\dfrac12\right)$ car $J$ a pour coordonnées $\left(\dfrac{x_B+x_C}{2}~;~\dfrac{y_B+y_C}{2}\right)$.\\

 Dans le repère $\left(A~;~\overrightarrow{AB}~,~\overrightarrow{AC}\right)$, le vecteur $\overrightarrow{IJ}$ a pour coordonnées $\left(
                                                              \begin{array}{c}
                                                                0 \\
                                                                \dfrac12 \\
                                                              \end{array}
                                                            \right)$ et $\overrightarrow{AC}\left(
                                                                                              \begin{array}{c}
                                                                                                0 \\
                                                                                                1 \\
                                                                                              \end{array}
                                                                                            \right)
                                                            $.\\
On remarque aisément que les vecteurs $\overrightarrow{IJ}$ et $\overrightarrow{AC}$ sont colinéaires car $\overrightarrow{AC}=2\overrightarrow{IJ}$.\\

Les droites $(IJ)$ et $AC$ sont donc parallèles.
\vspace{1cm}



\exods


\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item $\overrightarrow{AD}=-\overrightarrow{AB}+2\overrightarrow{AC}
  \Longleftrightarrow \overrightarrow{AD}=2\overrightarrow{AC}-\overrightarrow{AB}$.

  \begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=latex',x=0.5cm,y=0.5cm]
\draw [color=lightgray, xstep=0.5cm,ystep=0.5cm] (-8,-5) grid (7,8);
\clip(-8,-5) rectangle (7,8);
\draw[line width=4.0pt] (-15.119088426078621,10.728805698003493) -- (-8.789502709241084,10.728805698003493);
\draw[line width=4.0pt] (-15.119088426078621,9.462888554635983) -- (-8.789502709241084,9.462888554635983);
\draw [->, color=red, line width=1.2pt] (-3,0) -- (-1,3);
\draw [->, color=red, line width=1.2pt] (-1,3) -- (1,6);
\draw [->, color=blue, line width=1.2pt] (1,6) -- (-5,4);
\draw [-] (-3,0) -- (3,2);
\draw [-] (-1,3) -- (3,2);
%\draw [domain=-8.124896208973144:7.06610951143694] plot(\x,{(--11.0-1.0*\x)/4.0});
\draw [fill=black] (-3.0,0.0) circle (0.5pt);
\draw[color=black] (-3.3144110641766176,-0.18972966354127668) node {A};
\draw [fill=black] (3.0,2.0) circle (0.5pt);
\draw[color=black] (3.3316539385027943,2.4686963375304933) node {B};
\draw [fill=black] (-1,3) circle (0.5pt);
\draw[color=black] (-1.3,3.4497821236403134) node {C};
\draw[color=black] (-5.5,4.5) node {D};
\draw[color=blue] (-2.5,5.5) node {$-\overrightarrow{AB}$};
\draw[color=red] (-2.5,2.5) node {$\overrightarrow{AC}$};
\draw[color=red] (0.5,4) node {$\overrightarrow{AC}$};
\draw [fill=black] (-12.587254139343607,10.728805698003493) circle (0.5pt);
\draw [fill=black] (-10.688378424292345,9.462888554635983) circle (0.5pt);
%\draw [fill=uuuuuu] (-5.0,4.0) circle (1.5pt);
%\draw[color=uuuuuu] (-4.770215779049251,4.430867909750133) node {$D$};
%\draw[color=black] (-15.815342854930751,6.456335339138149) node {$c$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

  \item

  \begin{enumerate}[\bf a.]
    \item $\overrightarrow{BC}=\overrightarrow{BA}+\overrightarrow{AC}=-\overrightarrow{AB}+\overrightarrow{AC}$.

        \bigskip

    \item ~
    \begin{align*}
          \overrightarrow{BD}&=\overrightarrow{BA}+\overrightarrow{AD}\\
          &=-\overrightarrow{AB}-\overrightarrow{AB}+2\overrightarrow{AC}\\
          &=-2\overrightarrow{AB}+2\overrightarrow{AC}
    \end{align*}
  \end{enumerate}

  \bigskip

  \item On déduit des deux égalités vectorielles précédentes que :
      \begin{align*}
          \overrightarrow{BD}&=-2\overrightarrow{AB}+2\overrightarrow{AC}\\
          &=2\left(\underbrace{-\overrightarrow{AB}+\overrightarrow{AC}}_{=\Vect{BC}}\right)\\
          &=2\overrightarrow{BC}
    \end{align*}
\end{enumerate}

\begin{minipage}{10cm}
Les vecteurs $\overrightarrow{BC}$ et $\overrightarrow{BD}$ sont donc colinéaires car il existe un réel $k$ (ici $k=2)$ tel que $\overrightarrow{BD}=k\overrightarrow{BC}$.

Les points $B$, $C$ et $D$ sont alignés.
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Et même mieux}{
On en déduit même que le point $C$ est le milieu du segment $[BD]$ car $\overrightarrow{BD}=2\overrightarrow{BC}$.
 }
\end{minipage}




\newpage
\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item  ~\\
  \begin{minipage}{10cm}
  \begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
\vec{u}&=&\dfrac{5}{2}\Vect{AB}+\Vect{AC}+4\Vect{BA}+\dfrac{1}{2}\vect{AC}\\
  &=&\dfrac{5}{2}\Vect{AB}+\Vect{AC}-4\Vect{AB}+\dfrac{1}{2}\Vect{AC}\\
 &=&-\dfrac{3}{2}\Vect{AB}+\dfrac{3}{2}\Vect{AC}\\
 &=&\dfrac{3}{2}\Vect{BA}+\dfrac{3}{2}\Vect{AC}\\
&=&\dfrac{3}{2}(\underbrace{\Vect{BA}+\Vect{AC}}_{=\Vect{BC}})\\
&=&\dfrac{3}{2}\Vect{BC}
 \end{eqnarray*}
Par conséquent, $\vec{u}$ est bien colinéaire au vecteur $\Vect{BC}$.\\
\end{minipage}
 \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{6cm}{Explications}{L'idée est de simplifier l'écriture du vecteur $\vec{u}$ pour réussir à l'écrire en fonction de $\Vect{BC}$. Je sais c'est pas évident mais il faut y arriver. }
\end{minipage}~\\



  \item ~\\
   \begin{minipage}{10cm}
  \begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
\vec{u}&=&\Vect{AC}+\Vect{BA}+2\Vect{CB}\\
  &=&\Vect{AC}-\Vect{AB}+2(\Vect{CA}+\Vect{AB})\\
 &=&\Vect{AC}-\Vect{AB}+2\Vect{CA}+2\Vect{AB}\\
 &=&-\Vect{AC}+\Vect{AB}
 \end{eqnarray*}

\begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
\vec{v}&=&2\Vect{AC}-\Vect{CB}+\Vect{BA}-\Vect{AB}\\
  &=&2\Vect{AC}-(\Vect{CA}+\Vect{AB})-\Vect{AB}-\Vect{AB}\\
  &=&2\Vect{AC}-\Vect{CA}-\Vect{AB}-2\vect{AB}\\
 &=&3\Vect{AC}-3\Vect{AB}\\
 &=&-3(-\Vect{AC}+\Vect{AB})\\
 &=&-3\vec{u}
 \end{eqnarray*}
\end{minipage}
 \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{6cm}{Explications}{L'idée est de simplifier les écritures des vecteurs $\vec{u}$ et $\vec{v}$ afin de les écrire en fonction des mêmes vecteurs (ici, $\Vect{AB}$ et $\Vect{AC}$.}
\end{minipage}~\\





Par conséquent $\vec{v}=-3\vec{u}$ et donc les vecteurs $\vec{u}$ et $\vec{v}$ sont bien colinéaires.


\end{enumerate}



\end{document}
